南早：政府最快明公佈馬道立 2021 年退休 張舉能接任終院首席法官呼聲高

《南華早報》引述消息，指律政司最快將於本周五（31日）宣布終審法院首席法官馬道立退休的消息，預計終院常任法官張舉能將成為其繼任人。

現年 63 歲的馬道立，於 2010 年 9 月正式接替李國能成為終審法院首席法官，他將於 2021 年一月屆 65 歲的退休年齡。《南華早報》引述消息人士指，最高呼聲的接任人選為 58 歲的張舉能，去年他被任命為終院常任法官。

消息又指，本年度立法會可能通過法例，容許終院法官退休年齡可延至 76 歲，不過馬道立為避免有利益衝突之嫌，故仍舊 65 歲屆滿就會退休，希望會有一個順暢的過渡期。他擔心若留任多幾年的話，多名可能繼任的人選如張舉能，或會另有出路。

報道引述另一名消息人士指，馬道立覺得張舉能於 2011 年至 2018 年曾任高等法院首席法官，具備行政經驗，可以勝任終院首席法官一職。為了幫助他作準備，過去幾年馬道立也有帶同張舉能到內地工作。

馬道立退休的消息，正值香港「反送中」運動未息，法院需要審理大量被捕者案件，也代表香港最高的上訴法院將會在一年之內，失去兩位資深法官。現年 70 歲的終院常任法官李義（Justice Roberto Ribeiro），預期將於明年 3 月退休。

程序上，會由現任首席法官率領獨立委員會，以約六個月時間討論及確認繼任人選，然後再向行政長官提出建議。過去慣例，律政司會提早一年對外宣布法官計劃退休。

今年 9 月中，有親中團體質疑「警察拉人，法官放人」，要求馬道立辭職。香港大律師公會其後發聲明，譴責任何對司法機構或法官的攻擊。

馬道立：法治需兼顧個人公眾權利

另外，馬道立昨日（30日）出席香港中學校長會舉辦的教育論壇，致辭時指學生要成為未來的領袖，應具備「社群意識」（sense of community），亦要學習包容、尊重和妥協這三項社群意識的主要元素。

他又指，法治不止尊重個人的自由與權利，同時也需要顧他人及社會的權利。當持不同意見人士的權利和利益有所矛盾時，案件的判決將無可避免地產生爭議，法庭要取得平衡，尊重個人權利之餘，還要顧及公眾利益。

他認為，公眾不宜過分直接和狹隘地詮釋權利和自由，他指即使在社會處於困難時期，法治精神在本質上並不精確（imprecise）和難以捉摸（elusive），並不能簡單闡釋。

容許終院法官退休年齡可延至 76 歲
紅官繼續做

fuck 張舉能係梁游案既官

馬道立本身都係扮中立

馬道立算係咁
起碼中共肯定唔想佢做咁耐

其實直接比中央人民法院審咪得囉
有撚分別咩

咪係，香港虛假得好惡心。

陽光司法

三權合作

消息又指，本年度立法會可能通過法例，容許終院法官退休年齡可延至 76 歲，不過馬道立為避免有利益衝突之嫌，故仍舊 65 歲屆滿就會退休，希望會有一個順暢的過渡期。他擔心若留任多幾年的話，多名可能繼任的人選如張舉能，或會另有出路。

終審庭法官可以點另謀出路？

好心馬官留多陣，避嫌呢種左膠式思維害死幾多人

做番律師